
\chapter{Arquitetura de Software}
\label{sec-arquitetura}

A arquitetura de software do módulo C2D baseia-se no padrão MVC (\textit{Model, View, Controller}) representado na Figura~\ref{figura-mvcs}. 
s

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/modelo_mvc.png}
	\caption{Representação do padrão de design MVC.}
	\label{figura-mvcs}
\end{figure}

Nas próximas seções, serão apresentados diagramas no padrão proposto pelo \textit{FrameWeb}~\cite{souza-frameweb07}.


\section{Camada \textit{Model}}
\label{sec-model}

A seguir, é apresentado o \textbf{Modelo de Entidade} seguindo o método FrameWeb.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/frameweb/modelo_entidades.png}
	\caption{Modelo de Entidades do módulo C2D.}
	\label{modelo-entidades}
\end{figure}
 

\section{Camada \textit{View} e \textit{Controller}}

As funcionalidades criar, visualizar, editar e excluir (abreviadas de CRUD, do inglês \textit{create, read, update and delete}), seguem um mesmo fluxo de execução e de interação com o usuário. Para todo caso de uso cadastral, essas funcionalidades são semelhantes, utilizando do fato de que todas as classes de domínio estendem de \texttt{CrudService}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/frameweb/crudService.png}
	\caption{Classe \textit{CrudService} e métodos CRUD.}
	\label{crudService}
\end{figure}

Nas Figuras ~\ref{modelo-aplicacao-a} e ~\ref{modelo-aplicacao-b}, é apresentado o \textbf{Modelo de Aplicação} do sistema C2D.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb/modelo_aplicacao_a.png}
	\caption{a - Modelo de Aplicação do módulob C2D.}
	\label{modelo-aplicacao-a}
\end{figure} 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb/modelo_aplicacao_b.png}
	\caption{b - Modelo de Aplicação do sistema C2D.}
	\label{modelo-aplicacao-b}
\end{figure} 

A Figura ~\ref{navegacaoCrud} apresenta o \textbf{Modelo de Navegação} genérico seguido por todas as entidades que são do tipo CRUD, que herdam de \texttt{CrudService}. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/frameweb/navegacaoCrud.png}
	\caption{b - Modelo de Navegação CRUD.}
	\label{navegacaoCrud}
\end{figure}



Essa página possui um formulário relacionado, \texttt{manageEntityList}, que armazena todas as entidades sendo mostradas na página citada anteriormente. Ao selecionar uma entidade da tabela, a mesma é relacionada ao atributo \textit{entity} existente em \texttt{ManageEntityControl}, possibilitando executar ações como: atualizar o objeto selecionado (\textit{update}), ler o objeto selecionado (\textit{retrieve}), e excluir o objeto selecionado (\textit{delete}) e até mesmo criar um novo objeto (\textit{create}). Todas estas funcionalidades, ao serem executadas, irão chamar os respectivos métodos existentes em \texttt{ManageEntityControl}. Ao executar tais métodos, existem certos retornos, identificados nas relações de dependência saindo de \texttt{ManageEntityControl}. Como exemplo, quando o usuário executa um \textit{create}, o ele é redirecionado para a página \texttt{form.xhtml}, onde insere os dados do novo objeto, e então executa o método \textit{save}, salvando o objeto, e como retorno, irá ser redirecionado para a página inicial (contendo a listagem de todas as entidades existentes no banco).

Para os demais casos de uso, o modelo de navegação mostrado anteriormente não pode ser aplicado, pois possuem métodos diferentes das funções básicas de cadastro. 
A seguir são representados os modelos de navegação para outros casos de uso do sistema. A Figura~\ref{navegacaoCalculateScore} representa o modelo de navegação para o caso de uso \texttt{Calcular Pontuação de Docente} e a Figura~\ref{navegacaoImportDQ} representa o modelo de navegação para o caso de uso \texttt{Extrair Informação de Qualificação}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/frameweb/navegacaoCalculate.png}
	\caption{b - Modelo de Navegação CalculateAcademicScore.}
	\label{navegacaoCalculateScore}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/frameweb/navegacaoImportQualisData.png}
	\caption{b - Modelo de Navegação ImportQualisData.}
	\label{navegacaoImportDQ}
\end{figure}


Por fim, temos o \textbf{Modelo de Persistência} é um diagrama de classes da UML que representa as classes DAO existentes, responsáveis pela persistência das instâncias das classes de domínio.

Para que não haja repetição de funcionalidades como salvar objetos, retornar todos os objetos, atualizar etc, todas as classes DAO existentes herdam as propriedades da classe \textit{BaseDAO}, apresentada na Figura ~\ref{baseDAO}

.\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/frameweb/DAOModel.png}
	\caption{Classe \textit{BaseDAO} e principais métodos.}
	\label{baseDAO}
\end{figure} 

A Figura \ref{modelo-DAO} apresenta as classes DAO's existentes no sistema C2D.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb/modelo_persistencia.png}
	\caption{Modelo de Persistência do módulo C2D.}
	\label{modelo-DAO}
\end{figure} 

